\chapter{Introdução}

\section{Contextualização do tema}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas~\cite{lane2010let}. Ao longo do tempo várias ações vêm sendo idealizadas pela comunidade científica para preencher essa lacuna, tais como: redes sociais ~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional, edgar2010survey}.

%sobre a plataforma lattes
%todo
Idealizada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), a plataforma Lattes foi criada com o propósito de ser a base única de informações sobre a produção científica do Brasil~\cite{bras2003organizaccao1}. Atualmente concentra currículos de graduados, especialistas, mestres e doutores, distribuídos por todo o território nacional~\cite{aboutPlataform:2017}.

% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações, a plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular e na averiguação de mérito e competência dos pleitos de financiamentos. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

A plataforma Lattes contém um número superior a $3.520.000$ currículos cadastrados, sendo: $6,47\%$ de doutores, $10,54\%$ de mestres, $16,24\%$ de especialistas, $28\%$ de graduados, $37,08\%$ de outros níveis e $1,67\%$ não informado, esta informação pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}a. Note que, dentre os currículos cadastrados temos cerca de mais de $1.400.000$ ainda em formação (ver Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}b).	


\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\tabular{cc}
	
	
	\resizebox{0.43\linewidth}{!}{% 
		
		%		\includegraphics[scale=0.1]{dadosLattes.png} 
		\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=1, transform shape]
		\foreach \percent/\name in {
			6.47/Doutores,
			10.54/Mestres,
			16.24/Especialistas,
			28.00/Graduados,
			37.08/Outros,
			1.67/Não Informado,
		} {
			\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
			\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
			\global\advance\ind by 1            % Advance list index
			\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
			\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
			\global\ind=0                     %   reset list index
			\fi
			\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
			\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
			% Draw angle and set labels
			\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
			arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
			\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
			\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
			at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
			\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
			\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
			\fi
		};
		\end{tikzpicture}
	}
	&
	\resizebox{0.43\linewidth}{!}{% 
		%\includegraphics[scale=0.1]{totalDeEstudantes.png} 			
		\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=0.3, transform shape]
		\foreach \percent/\name in {
			76.42/Graduação,
			7.96/Doutorado,
			8.48/Mestrado,
			7.15/Especialização
		} {
			\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
			\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
			\global\advance\ind by 1            % Advance list index
			\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
			\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
			\global\ind=0                     %   reset list index
			\fi
			\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
			\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
			% Draw angle and set labels
			\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
			arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
			\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
			\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
			at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
			\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
			\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
			\fi
		};
		\end{tikzpicture}
	}
	\\ {\scriptsize (a)} & {\scriptsize (b)}
	\endtabular
	\caption{Distribuição dos currículos cadastrados na plataforma Lattes.}
	\label{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}
	\fonte{\citeonline{aboutPlataform:2017} (Adaptado pelo autor)}
\end{figure}	

Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam ao CNPq acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores com o objetivo de integrar os dados da plataforma Lattes aos seus sistemas de informação. Devido a esse fato, a plataforma Lattes disponibiliza duas modalidades de extrações dos dados~\cite{aboutPlataform:2017}: 
\begin{enumerate}[a)]
	\item Espelhamento para fundações: voltado às fundações estaduais de apoio à pesquisa, basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para réplica na base espelho.
	\item Espelhamento para instituições: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar um ofício à presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu dirigente máximo.
\end{enumerate}

Embora a plataforma disponibilize destas duas modalidades, surgiu a necessidade de realizar extrações destas informações de maneira ágil e automatizada~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar neste processo, dentre elas as que se destacam são: OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}, a Semantic Lattes~\cite{da2009semantic} e o ScriptLattes~\cite{Mena-Chalco2009}.  
Vale destacar que o ScriptLattes tem ganhado atenção de diversos pesquisadores, como pode ser observado na literatura~\cite{aboutPgScriptLattes:2017,mena2013prospecccao,fernandez2012semantic,ferraz2014use,nigro2015uso}.


Em poucas palavras, o ScriptLattes é uma ferramenta computacional que recebe como entrada dois arquivos, um chamado \textit{.list}, que contém um lista de identificadores para a plataforma Lattes, e outro chamado \textit{.config}, contendo informações sobre o que se deseja extrair dos currículos Lattes. 
Após executar o ScriptLattes é produzido um relatório em formato HTML contendo descrições estatísticas sobre o conjunto de currículos, como por exemplo: número de artigos publicados, número de dissertações defendidas, etc.  O ScriptLattes foi evoluído com o passar dos anos e a partir dele novas pesquisas se iniciaram, como por exemplo:
Em \citeonline{giordano2015uso} é analisado redes de colaborações científicas, 
em \citeonline{nigro2016uso} é analisado dados sobre as competências de pesquisa sobre a dengue no Brasil, e em
\citeonline{nigro2015uso} é extraído informações para o preenchimento da Plataforma Sucupira.


%
%Utilizar a ferramenta ScriptLattes para extrações de informações, auxiliam no levantamento de dados para prestação de contas de produtividade de um programa para a CAPES (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior). Esta obrigação é feita anualmente e no final de quatro anos, de forma \emph{online}, através de um cadastro na plataforma Sucupira~\cite{nigro2015uso}. Isto também se repete para os cursos de graduação, pois, no final de cada triênio, os gestores necessitam prestar contas \emph{online} para o MEC(Ministério da Educação e Cultura) através da plataforma e-MeC, e os dados extraídos da plataforma Lattes facilitam neste cadastro. 
%
%Embora os dados extraídos auxiliam os gestores da pós-graduação e graduação, obtê-los separados por uma hierarquia, tal como: universidade, curso e linha de Pesquisa tornou-se uma limitação do ScriptLattes, gerando uma lacuna importante nesse quesito de gestão dos dados extraídos. Outro ponto não explorado pelo Scriplattes está em não realizar comparações por similaridade dos dados extraídos, ou seja, comparar as informações de um determinado programa de pós-graduação com outro da mesma área de avaliação, para que isso seja viável é necessário obter extrações por hierarquia de um programa, após isso cruzar resultados e separa-los por similaridade, gerando outra lacuna importante para análise de desempenho de um programa no decorrer do quadriênio.

% Problema de pesquisa #####################################

%\subsection{PROBLEMA DE PESQUISA}
\section{Problema de pesquisa}

Como exposto anteriormente, o ScriptLattes produz um relatório estatístico a partir de um conjunto de currículos. Nesse sentido, uma das limitações do ScriptLattes está em não prover relatórios com diferentes visões
\footnote{Denomina-se, neste trabalho, o termo visão do conjunto de currículos um relatório produzido pelo ScriptLattes} 
do mesmo conjunto de currículo.  
%
Isso implica em dizer que, a partir de um conjunto de currículos, não são possíveis gerar relatórios categorizados por área de conhecimento, por curso ou até por linha de pesquisa. Para fazer isso, é necessário realizar a categorização (agrupamento) manual e depois executar um ScriptLattes para cada categoria (grupo), gerando uma tarefa árdua e enfadonha.

Não o bastante, a categorização dos currículos nos permite comparar currículos por um determinado critério de similaridade, ou seja, é possível comparar determinadas categorias com outras por meio de uma medida de similaridade produzida, por exemplo, através de indicadores de área.

Assim, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo ScriptLattes, a fim de responder as seguintes questões:

\begin{itemize}
	\item Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados através de informações coletadas pelo ScriptLattes?
	
	%\item É possível comparar e predizer a nota CAPES de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando indicadores de área computados a partir de relatórios categorizados?
	\item Como comparar programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando indicadores de área computados a partir de relatórios categorizados?
	
%	Como comparar e predizer dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, visando os cadernos de indicadores CAPES, a partir dos relatórios gerados pelo ScriptLattes?
\end{itemize}


Para responder estas questões, parte-se do princípio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios. Para o caso da comparação e predição é necessário que os dados já estejam categorizado e agrupado. Seguindo essas premissas, foi definido as seguintes hipóteses:  

\begin{itemize}
	
	\item{Técnicas de agrupamentos de dados podem ser aplicadas na categorização de relatórios gerados pelo ScriptLattes.}
	
%	\item{$\mathcal{H}_2$: Definir grupos visando hierarquias dos dados, auxilia na mineração de informações dos currículos.}
%	
	%	\item{H3. Realizar ordenações dos currículos extraídos, visando os indicadores CAPES de um determinado programa de pós graduação stricto sensu, auxilia na organização das informações para prestação de contas deste programa.}
	
	\item{Indicadores de áreas são informações que contribuem para um modelo de classificação de nota CAPES em programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}}. 
		
	
	%	\item{H4. Realizar predições dos programas de pós graduação, de mesma área de avaliação, auxilia na identificação da pontuação CAPEs de um determinado programa.}
	
	%\item{$\mathcal{H}_4$: Realizar a predição de um determinado programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base em outros da mesma área de avaliação, auxilia na classificar da pontuação CAPES deste programa.}
	
\end{itemize}


% Objetivos  #####################################
\section{Objetivos}

Com o intuito de validar as hipóteses e responder as questões de pesquisa, o objetivo deste trabalho está em criar um método para realizar à categorização de relatórios gerados pelo scriptLattes. Outros objetivos dessa pesquisa incluem:

% comparações e predições de determinados conjuntos de currículos. Mais especificamente, pretende-se:

%\subsubsection{Específicos}

\begin{itemize}
	\item{ Elaborar uma ampla pesquisa bibliográfica com objetivo de documentar o estado atual da arte.}
	
	\item{ Desenvolver uma metodologia para categorizar relatórios gerados pelo ScriptLattes, utilizando conceitos de agrupamento hierárquico}.
		
	\item{ Aplicar a metodologia proposta para extrair informações categorizadas para o preenchimento da plataforma Sucupira e e-Mec}

	\item{ Aplicar a metodologia proposta para comparar programas de pós-graduação \emph{stricto sensu} por meio de indicadores de área. }
	
	\item{ Disponibilizar \emph{script's} em linguagem de programação \emph{python}, para a reprodução da metodologia e das aplicações propostas.}
	
\end{itemize}


\section{Estrutura do trabalho}

O restante desse trabalho está organizado da seguinte forma:
%
No Capítulo $2$, são descritos os conceitos iniciais deste trabalho, a importância dos \emph{Web-Crawlers} na mineração dos dados, a utilização de ferramentas para extração e análise das informações da plataforma Lattes, e também os trabalhos que utilizaram a ferramenta ScriptLattes.
%
No Capítulo $3$, é criado e formalizado o método central desse trabalho, que se faz em utilizar técnica de aprendizado de máquina sobre os dados da plataforma Lattes.
%
No Capítulo $4$, é demonstrado a implementação do método de agrupamento hierárquico em três ferramentas: ScriptSucupira, que tem o foco no agrupamento hierárquico para os programas de \emph{stricto sensu}, ScriptEMec com foco nos cursos de graduação e a ferramenta ScriptComp que faz uma comparação através da similaridades dos programas de \emph{stricto sensu}. Além disso são apresentado resultados obtidos utilizando estas ferramentas.
%
Por último, os Capítulo $5$ descreve a conclusão, assim como trabalhos futuros.
